<h1>33. Изоморфизмы в унитарных пространствах и неравенство Коши-Буняковского</h1>

<p id="theorem-1">
	<b>Теорема 1.</b>
	<i>
		Пусть в унитарном пространстве \(U\) размерности \(n\) задан
		линейный оператор \(\mathcal{A}\) и в унитарном пространстве \(W\)
		столбцов \(C^n\) со скалярным произведением
		\(x \cdot y := x^T \overline{y}\) задан линейный оператор
		\(\mathcal{A}'\) в виде умножения слева на квадратную матрицу
		\(A\). Тогда, если \(\mathcal{E}\) &mdash; ортонормированный базис
		пространства \(U\) и \(A\) &mdash; матрица оператора \(\mathcal{A}\)
		в базисе \(\mathcal{E}\), то для этих двух алгебраических структур:
		\(\mathcal{A} \sup U\) и \(W \sup A\) связь
		\(\vec{x} = \mathcal{E} x\) является изоморфизмом.
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Подсказка: посмотреть общее определение
	изоморфизма и применение матрицы оператора.
	<span class="todo">TODO</span>
	\(\blacksquare\)
</p>

<p id="theorem-2">
	<b>Теорема 2</b>
	<i>
		В унитарном пространстве \(U\) справедливо расширенное неравенство
		Коши-Буняковского:

		\begin{equation}\label{eq:k-b}
			\abs{a \cdot b}^2 \leq a^2 b^2 \quad \forall a, b \in U,
		\end{equation}

		обращающееся в равенство тогда и только тогда, когда существует
		комплексное число \(\tau\) такое, что \(a = \tau b\).
	</i>
</p>

<p>
	<i>Доказательство.</i> Пусть \(e\) &mdash; комплексное число с модулем,
	равным \(1\), то есть \(\overline{e} e = 1\). Тогда, в силу аксиомы IV,
	теоремы 16.4 и далее аксиом линейности (<span class="todo">ссылки</span>),
	для всех вещественных \(t\) верно

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			0 \leq (a + teb)^2 &= a^2 + t(a \cdot (eb)) + t(eb \cdot a)
				+ t^2 b^2 \\

			&= a^2 + 2t \mathfrak{R}(eb \cdot a) + t^2 b^2.
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	Следовательно, дискриминант последнего вещественного квадратного трёхчлена
	неположителен:

	\begin{equation}\label{eq:discriminant}
		D = (\mathfrak{R}(eb \cdot a))^2 - a^2 b^2 \leq 0.
	\end{equation}

	В силу аксиомы III \((eb \cdot a) = e (b \cdot a)\). Положим \(\arg e =
	- \arg b \cdot a\). Тогда \(e (b \cdot a)\) вещественно и, следовательно,
	совпадает со своей вещественной частью и со своим модулем

	\begin{equation*}
		\begin{aligned}
			\mathfrak{R}(eb \cdot a) &= e (b \cdot a) \\
			&= \abs{e (b \cdot a)} \\
			&= \abs{e} \abs{b \cdot a} \\
			&= \abs{b \cdot a},
		\end{aligned}
	\end{equation*}

	что совместно с \(\eqref{eq:discriminant}\) даёт \(\eqref{eq:k-b}\).
</p>

<p>
	<u>Необходимость</u> проверяется непосредственной подстановкой связи
	\(a = \tau b\) в \(\eqref{eq:k-b}\).
</p>

<p>
	<u>Достаточность.</u> Равенство в \(\eqref{eq:k-b}\) означает возможность
	выбором аргумента параметра \(e\) (как и выше) обнулить дискриминант \(D\).
	А это означает существование вещественного (кратного) корня \(t'\)
	квадратного относительно \(t\) трёхчлена \((a + teb)^2\), то есть
	\( (a + t' eb)^2 = 0\). В силу теоремы 16.4 a + t' eb = 0. Полагаем
	\(\tau = -t' e\). \(\blacksquare\)
</p>

<hr>

<h3>Источники</h3>

<ul>
	<li>
		<a href="http://www.apmath.spbu.ru/ru/staff/mikheev/files/algebra2__Copy___35_.pdf">Конспект Михеева (часть 2), страница 105</a>
	</li>
</ul>
